# Recursion

См. [wiki](https://ru.wikipedia.org/wiki/Рекурсия)

## Это не выдумка программистов!

Рекурсия — это
[самоподобие](https://ru.wikipedia.org/wiki/Фрактал).
И оно постоянно встречается в природе. Например, дерево! У дерева есть
ствол, из него растут ветки, из веток другие ветки и так далее. Про каждую
ветку можно будет сказать, что она является отдельным деревом, просто
меньшего размера.

![Дерево](https://sun7-8.userapi.com/impg/tPbTk1OJnV9Uod8b18w4CE-IdDNFdS8V-iMlCg/COVMw70euL4.jpg?size=401x401&quality=96&sign=fa90ed278a014b4303736c58dc08d12d)

## Рекурсия в программировании

### Зачем нужна

- Существуют структуры данных (то же дерево), которые имею рекурсивную
природу, соответственно обход таких структур удобнее через рекурсивный
алгоритм.
- Некоторые алгоритмы имеют более простую и понятную реализацию через
рекурсию, чем через цикл.

Однако в целом рекурсию сложнее понять, чем циклы. И вообще есть ряд
ограничений на использование рекурсии.

Но обо всем по порядку.

### Как написать

Если говорить без лишних абстракций, то предметом
разговора, конечно же, будут функции. Рекурсивные функции.

Функция называется рекурсивной, если она вызывает сама себя.

Мы начнем с простых примеров, чтобы было проще вникнуть в суть рекурсии.

```python
def foo():
    foo()
```

Пример простейший, но, к сожалению, бесполезный. А еще не работает.
Создадим функцию, которая рекурсивно выводит числа от `n` до 1.
Как это сделать: пусть функция
принимает 1 аргумент — число, которое нужно сейчас выводить, а затем эта
же функция вызывает себя же, но с другим аргументом. Например, меньшим на 1.

```python
def foo(n):
    print(n)
    foo(n - 1)


foo(10)
```

Эта программа действительно выводит числа от 10 до 1, но на этом она не
останавливается! Она выводит числа все дальше и дальше, пока не падает с
исключением `RecursionError: maximum recursion depth exceeded while
calling a Python object`.

Так происходит потому, что в Python есть искусственные ограничения на
*глубину рекурсии*. Говоря простым языком, функция не должна делать
слишком много рекурсивных вызовов. Это ограничение существует из-за
возможности
[переполнения стека](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5_%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BA%D0%B0).
Что такое
[стек](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%82%D0%B5%D0%BA_%D0%B2%D1%8B%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B2)
и почему его переполнение
не дает программе нормально работать? Эти фундаментальные вопросы находятся
за рамками, за пределами данной методички... однако любознательный читатель
может узнать ответы, погуглив.

Писать рекурсивные функции следует очень осторожно. Главное правило звучит
так: в начале любой рекурсивной функции следует писать *базу рекурсии*.

База рекурсии — это простейший случай, когда дальнейших рекурсивных
вызовов не требуется.

Предлагаю принять `n == 0` за базу рекурсии, потому что
`0` выводить не нужно, можно сразу завершить функцию.

```python
def foo(n):
    if n == 0:
        return
    
    print(n)
    foo(n - 1)


foo(10)
```

Работает отлично!

### Числа Фибоначчи

См. [wiki](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A7%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B0_%D0%A4%D0%B8%D0%B1%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D1%87%D1%87%D0%B8)

Это классическая задача на рекурсию.

Общий член определяется рекуррентно (рекурсивно)

`fib(n) = fib(n - 1) + fib(n - 2)`

Вычислить это не представляется возможным, если не задать первые члены
без рекуррентной зависимости.

`fib(1) = fib(2) = 1`

То есть первые 2 члена равны 1, все остальные вычисляются рекуррентно.

Этой информации достаточно, чтобы записать соответствующую рекурсивную
функцию:

```python
def fib(n):
    if n <= 2:
        return 1

    return fib(n - 1) + fib(n - 2)
```

Обратите внимание, насколько просто выглядит рекурсивное решение!

Рассмотрим логику данного решения. В функции есть ветвление, которое
отделяет базовый случай от общего. В базовом случае нет необходимости 
совершать очередной рекурсивный вызов, потому что мы заранее знаем ответ.
В общем случае мы используем определение общего члена из математики.

То есть если n > 2, то `fib(n) = fib(n - 1) + fib(n - 2)`. Рекурсивные
вызовы продолжаются до тех пор, пока не упрутся в базу рекурсии, то есть
пока n не станет <= 2.

Дерево вызовов `fib(6)` выглядит так:

![Дерево вызовов](https://sun9-34.userapi.com/impg/D-DyBWWAAY3XJKgSnoIK74F3XHsuC-KkhUWOSQ/Y5Tdkd3h4y4.jpg?size=1038x800&quality=96&sign=c7a388914f3d89162a27494f64a7a62c&type=album)

## Заключение

Этого должно быть достаточно для первого знакомства с рекурсией.

[Далее](./recursion_advanced.md)
